\setcounter{notask}{1}
\section{Рычаги}

\subsection{}
\par Чтобы измерить массу линейки, на один из её концов положили груз массой $250~\textit{г}$ и начали выдвигать этот конец за
край стола. Линейка находилась в равновесии до тех пор, пока её не выдвинули на четверть длины. Чему равна масса линейки?
\setcurrentproblem{1001}{5.19}
\answer{\[\myboxed{ m = 250\unit{г} }\]}

\subsection{}
\par Имеются два скрепленных блока, радиусы которых отличаются в два раза (см. рис. \ref{figure:1}). Радиус меньшего блока
равен $r = 10\unit{см}$. К блокам с помощью ниток и крюков подвешивают тонкую однородную палку длины $L = 1\unit{м}$ так, что вся конструкция оказывается в равновесии. Каково расстояние от левого крюка до
правого конца палки?
%\setcurrentproblem{city}{2006-07-2}
%\begin{center}
%	\libproblemfig
%\end{center}
\answer{\[\myboxed{ 70\unit{см} }\]}

\subsection{}
\par Горизонтальную перекладину для сушки белья массой $m = 1 \unit{кг}$ и длиной $l = 1 \unit{м}$ облюбовал кот Вася. Перекладина
крепится к стене за счёт трения (см. рис. \ref{figure:2}). Максимальная сила трения торца перекладины о стенку равняется $F_{max} = 20
\unit{Н}$. Помогите двухкилограммовому Васе рассчитать, где он может сидеть безопасно, а где рискует свалиться вниз вместе с
перекладиной.
%\setcurrentproblem{rayon}{2014-08-2}
%\begin{center}
%	\libproblemfig
%\end{center}
\answer{\[\myboxed{ \text{Вася может сидеть %в любом месте перекладины 
			на расстоянии не более } 25\unit{см} \text{ от обеих стенок.} }\]}

\subsection{}
\par Два кубика с ребрами $a$ и $b$ соответственно, и плотностями $\rho_1$ и $\rho_2$, соединены невесомым тонким стержнем
длиной $L$. Эта система погружена в жидкость плотностью $\rho < \rho_1, \rho_2$. На каком расстоянии $x$ от левого кубика
надо поместить точку опоры, чтобы система находилась в равновесии?
\answer{\[\myboxed{ x = \frac{(\rho_2 - \rho) b^3 (L + b/2) - (\rho_1 - \rho) a^4 / 2}{(\rho_1 - \rho) a^3 + (\rho_2 - \rho) b^3} }\]}

\subsection{}
\par К невесомому блоку~$A$, прикрепленному с помощью веревки к потолку, подвешен груз неизвестной массы~$M$ с одной стороны, и
блок~$B$ с другой (см. рис. \ref{figure:3}). Через последний блок переброшена нить, на которой удерживаются два груза $m_{1} = 50\unit{г}$ и
$m_{2} = 30\unit{г}$. Ко второму грузу прикреплена пружина жесткости $k = 10\unit{Н/м}$, которая своим вторым концом
вмонтирована в пол. Какова должна быть масса~$M$, чтобы система находилась в равновесии?
\setcurrentproblem{city}{2005-07-4}
\answer{\[\myboxed{ M = 2m_1 = 100\unit{г} }\]}
\begin{figure}[ht]
%	\vspace{.5cm}
	\centering
	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\centering
		\setcurrentproblem{city}{2006-07-2}
		\libproblemfig
		\caption{}
		\label{figure:1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\centering
		\setcurrentproblem{rayon}{2014-08-2}
		\libproblemfig
		\caption{}
		\label{figure:2}	
		\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\centering
		\setcurrentproblem{city}{2005-07-4}
		\libproblemfig
		\caption{}
		\label{figure:3}
	\end{subfigure}
	\caption{}
	\label{figure}
\end{figure}